[
    {
        "question_no": 1,
        "question": "HTML এর পূর্ণরূপ কী?",
        "answer": "HTML এর পূর্ণরূপ হলো HyperText Markup Language। এটি ওয়েব পেজ এবং ওয়েব অ্যাপ্লিকেশন তৈরির জন্য ব্যবহৃত একটি স্ট্যান্ডার্ড মার্কআপ ল্যাঙ্গুয়েজ।"
    },
    {
        "question_no": 2,
        "question": "HTML-এ কত প্রকার হেডিং ট্যাগ আছে?",
        "answer": "HTML-এ মোট ৬ প্রকার হেডিং ট্যাগ আছে, যা <h1> থেকে <h6> পর্যন্ত। <h1> সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ এবং <h6> সবচেয়ে কম গুরুত্বপূর্ণ হেডিং বোঝাতে ব্যবহৃত হয়।"
    },
    {
        "question_no": 3,
        "question": "<img> ট্যাগের দুইটি গুরুত্বপূর্ণ অ্যাট্রিবিউট কী কী?",
        "answer": "<img> ট্যাগের দুইটি গুরুত্বপূর্ণ অ্যাট্রিবিউট হলো 'src' এবং 'alt'। 'src' অ্যাট্রিবিউট ছবির সোর্স বা পাথ নির্দিষ্ট করে এবং 'alt' অ্যাট্রিবিউট ছবিটি লোড না হলে বিকল্প টেক্সট প্রদর্শন করে।"
    },
    {
        "question_no": 4,
        "question": "ওয়েব ডিজাইন কী? ",
        "answer": "ওয়েব ডিজাইন হল এমন একটি প্রক্রিয়া যার সাহায্যে ওয়েবপেজের লে-আউট, কালার, গ্রাফিক্স এবং ইন্টারেক্টিভ বৈশিষ্ট্যগুলো নির্ধারণ করা হয়।"
    }
    ,
    {
        "question_no": 5,
        "question": "ওয়েবপেজের লে-আউট কী? ",
        "answer": "লে-আউটের মাধ্যমে ওয়েবপেজের কন্টেন্ট এবং অন্যান্য উপাদানগুলো কীভাবে একে অপরের সাথে সম্পর্কিত এবং সাজানো হবে, তা নির্ধারণ করা হয়।"
    }
    ,
    {
        "question_no": 6,
        "question": "ওয়ার ফ্রেম কী?[ ঢা. বোর্ড ২০২৩ ]",
        "answer": "লে-আউটের মাধ্যমে ওয়েবপেজের কন্টেন্ট এবং অন্যান্য উপাদানগুলো কীভাবে একে অপরের সাথে সম্পর্কিত এবং সাজানো হবে, তা নির্ধারণ করা হয়।"
    }  ,
    {
        "question_no": 7,
        "question": "ওয়েব বা www কী?",
        "answer": "ইন্টারনেট ব্যবহার করে ওয়েবসাইট থেকে তথ্য নেয়ার প্রক্রিয়াকে বলা হয় ওয়েব। ওয়েব কে www (World Wide Web) ও বলা হয়।"
    },
    
    { "question_no": 8, "question": "ওয়েবপেজ কী? [ য. বো. 2017 ]", "answer": "ওয়েবপেজ হলো HTML দ্বারা তৈরি ডকুমেন্ট যার মাধ্যমে বিভিন্ন ধরণের তথ্য ইন্টারনেটে প্রদর্শন ও কমিউনিকেশন করা যায়। " },
    { "question_no": 9, "question": "হোম পেজ কী?[ কু. বো. 2016 ]", "answer": "কোন ওয়েবসাইটে প্রবেশ করলে প্রথম যে পেজটি প্রদর্শিত হয় তাকে হোম পেজ বলে।" },
    { "question_no": 10, "question": "ওয়েব পোর্টাল কী?[ম. বোর্ড – ২০২৪, ঢা. , দি. , য. , সি. বো. 2018 ] ", "answer": "ওয়েব পোর্টাল হচ্ছে বিশেষভাবে পরিকল্পিত ওয়েবসাইট যা বিভিন্ন গুরুত্বপূর্ণ তথ্যের লিংকের সমাহার।" },
    { "question_no": 11, "question": "সার্ভার কম্পিউটার কী?", "answer": "সার্ভার কম্পিউটার এক ধরণের বিশেষ কম্পিউটার যা ওয়েবপেজ বা বিভিন্ন রিসোর্স মেমোরিতে সংরক্ষিত রাখে এবং ক্লায়েন্টের রিকুয়েস্ট অনুযায়ী তা সার্ভ করতে পারে।" },
    { "question_no": 12, "question": "ওয়েব সার্ভার কী? [চ. বোর্ড – ২০২৪]", "answer": "যে সার্ভারগুলো ওয়েব পেজ হোস্ট করে এবং ক্লায়েন্টের অনুরোধ অনুযায়ী ওয়েব পেজ বা ফাইল সরবরাহ করে। উদাহরণস্বরূপ: Apache, Nginx, Microsoft IIS (Internet Information Services) ইত্যাদি।" },
    { "question_no": 13, "question": "ক্লায়েন্ট কম্পিউটার কী?", "answer": "যে কম্পিউটার থেকে সার্ভারে সংরক্ষিত ওয়েবপেজ বা বিভিন্ন রিসোর্স একসেস করা হয় সেই কম্পিউটারকে ক্লায়েন্ট কম্পিউটার বলে।" },
    { "question_no": 14, "question": "আপলোড কী?", "answer": "ক্লায়েন্ট বা লোকাল কম্পিউটার থেকে কোনো ফাইল ভিন্ন কম্পিউটারে বা সার্ভার কম্পিউটারে প্রেরণকে আপলোড বলে।" },
    { "question_no": 15, "question": "ডাউনলোড কী?", "answer": "প্রয়োজনে অন্যের কম্পিউটার বা সার্ভার কম্পিউটার থেকে ফাইল নিজের কম্পিউটারে নিয়ে আসাকে ডাউনলোড বলে।" },
    { "question_no": 16, "question": "ব্রাউজার কী? [কু. বো. 2023, য. বো. 2019 , দি. বো. 2017 ]", "answer": "যে অ্যাপ্লিকেশন সফটওয়্যার এর সাহায্যে ওয়েবপেজ প্রদর্শন ও নেভিগেশন করা যায় তাকে ওয়েব ব্রাউজার বলে। " },
    { "question_no": 17, "question": "সার্চ ইঞ্জিন কী? [চ. বো. 2023, কু. বো. 2019 , য. বো. 2016 ]", "answer": "সার্চ ইঞ্জিন হল এমন একটি সফটওয়্যার যার মাধ্যমে বিভিন্ন ধরণের তথ্য ও ওয়েবসাইট ইন্টারনেটে খুজে পাওয়া যায়। " },
    { "question_no": 18, "question": "স্ট্যাটিক ওয়েবসাইট কী?", "answer": "যে সকল ওয়েবসাইটের তথ্য সাধারণত পরিবর্তন হয় না। যেখানে বিষয়বস্তু (content) স্থির থাকে এবং প্রতিটি ব্যবহারকারী একই তথ্য দেখতে পায় তাদেরকে স্ট্যাটিক ওয়েবসাইট বলা হয়।" },
    { "question_no": 19, "question": "ডাইনামিক ওয়েবসাইট কী? [সি. বো. 2023, কু. বো. 2023]", "answer": "যে সকল ওয়েবসাইটের তথ্য প্রতিনিয়ত পরিবর্তনশীল তাদেরকে ডাইনামিক ওয়েবসাইট বলা হয়।" },
    { "question_no": 20, "question": "ই-কমার্স ওয়েবসাইট কী?", "answer": "যে সকল ওয়েবসাইটে পণ্য ক্রয়-বিক্রয় এবং মূল্য পরিশোধ করার ব্যবস্থা থাকে তাদেরকে ই-কমার্স ওয়েবসাইট বলা হয়। যেমন- amazon.com, alibaba.com ইত্যাদি।" },
    { "question_no": 21, "question": "ব্লগ ওয়েবসাইট কী?", "answer": "যখন কোন ব্যক্তি কোন নির্দিস্ট এক বা একাধিক বিষয়ের উপর লেখা প্রকাশের উদ্দেশ্যে একটি ওয়েবসাইট তৈরি করে, তখন ঐ ওয়েবসাইটকে সাধারণত ব্লগিং সাইট বা ব্লগ ওয়েবসাইট বলা হয়।" },
    { "question_no": 22, "question": "ওয়েব অ্যাড্রেস কী / URL কী? [ঢা. বোর্ড – ২০২৪,  চ. বো. 2016 ]", "answer": "URL এর পূর্ণরূপ Uniform Resource Locator। প্রতিটি ওয়েবসাইটের একটি সুনির্দিষ্ট ও অদ্বিতীয় অ্যাড্রেস রয়েছে যার সাহায্যে ইন্টারনেটে ওয়েবসাইটটি খুজে পাওয়া যায়; তাকে ওয়েব অ্যাড্রেস বা URL বলে। " },
    { "question_no": 23, "question": "আইপি (IP) অ্যাড্রেস কী? [কু. বোর্ড – ২৪, ব. বোর্ড –২৪, ম. বোর্ড-23, ব. বোর্ড-23, চ. বো.19, চ. বো. 17, ব. বো. 17, সি. বো. 17, দি. বো. 16]  ", "answer": "IP অ্যাড্রেস এর পূর্ণরূপ Internet Protocol অ্যাড্রেস। ইন্টারনেট বা নেটওয়ার্কে যুক্ত প্রতিটি যন্ত্রকে অদ্বিতীয়ভাবে চিহ্নিত করার জন্য একটি অদ্বিতীয় সংখ্যাসূচক লজিক্যাল অ্যাড্রেস ব্যবহৃত হয়, যাকে আইপি অ্যাড্রেস বলা হয়।" },
    { "question_no": 24, "question": "ডোমেইন নেম কী? [ সি. বো. 2016 ]", "answer": "ডোমেইন নেম হচ্ছে একটি ওয়েবসাইটের অদ্বিতীয় টেক্সট অ্যাড্রেস যা আইপি অ্যাড্রেস কে প্রতিনিধিত্ব করে।" },
    { "question_no": 25, "question": "FTP কী? [ ঢা. বো. 2019 ]", "answer": "FTP (File Transfer Protocol) হল একটি প্রোটোকল যা কম্পিউটার নেটওয়ার্কে দুটি কম্পিউটার বা সার্ভার-ক্লায়েন্টের মধ্যে ফাইল স্থানান্তরের জন্য ব্যবহৃত হয়।" },
    { "question_no": 26, "question": "HTTP কী? [ রা. কু . চ . ব. বো. 2018 ]", "answer": "HTTP (HyperText Transfer Protocol) হল একটি প্রোটোকল যা ওয়েব সার্ভার এবং ক্লায়েন্ট (যেমন ব্রাউজার) এর মধ্যে তথ্য স্থানান্তর করতে ব্যবহৃত হয়।" },
    { "question_no": 27, "question": "HTML ট্যাগ কী? [ দি. বোর্ড –২৪, ব. বো. 16 , রা. বো. 16 ] ", "answer": "HTML ট্যাগ হলো এক ধরণের কীওয়ার্ড যা নির্ধারণ করে ব্রাউজার কীভাবে ওয়েবপেজের তথ্য বা কনটেন্ট প্রদর্শন এবং ফরম্যাট করবে।" },
    { "question_no": 28, "question": "HTML সিনট্যাক্স কী? [ ঢা. বো. 2017 ]", "answer": "HTML-এ কোড লিখার ক্ষেত্রে কিছু নিয়মনীতি অনুসরণ করে কোড লিখতে হয়, এই নিয়মনীতি গুলোকেই HTML সিনট্যাক্স বলে।" },
    { "question_no": 29, "question": "এম্পটি ট্যাগ কী?", "answer": "যে সকল ট্যাগের ওপেনিং ট্যাগ থাকে কিন্তু কনটেন্ট ও ক্লোজিং ট্যাগ থাকে না তাদেরকে এম্পটি ট্যাগ বলে। যেমন: <br>, <hr>, <img> ইত্যাদি।" },
    { "question_no": 30, "question": "<hr> কী? [ সি. বো. 2019 ]", "answer": "HTML-এ <hr> এর পূর্ণরুপ Horizontal Rule।  ওয়েবপেজের বিভিন্ন সেকশন পৃথক করতে বা থিম্যাটিক পরিবর্তন বুঝাতে <hr> ট্যাগ ব্যবহৃত হয়।" },
    { "question_no": 31, "question": "HTML এলিমেন্ট কী? [য. বোর্ড – ২০২৪, দি. বোর্ড-২০২৩] ", "answer": "ওপেনিং ট্যাগ থেকে শুরু করে ক্লোজিং ট্যাগ পর্যন্ত সকল কিছুকে HTML এলিমেন্ট বলে। HTML এলিমেন্ট এ ওপেনিং এবং ক্লোজিং ট্যাগ, ট্যাগ দুটির মাঝে কনটেন্ট, এছাড়া ওপেনিং ট্যাগে অ্যাট্রিবিউটও থাকতে পারে।" },
    { "question_no": 32, "question": "HTML অ্যাট্রিবিউট কী? [চ. বোর্ড 2023 , রা. বোর্ড 2023, য. বোর্ড 2023]", "answer": "HTML অ্যাট্রিবিউট হচ্ছে HTML এলিমেন্ট এর মডিফায়ার যা ওপেনিং ট্যাগে বসে এলিমেন্ট এর বৈশিষ্ট্য বা ফাংশনালিটি নির্ধারণ করে।" },
    { "question_no": 33, "question": "হাইপারলিংক কী? [ রা. বোর্ড –২৪, সি. বোর্ড –২৪, রা. বোর্ড 23, দি. বো. 19 , ব. বো. 19 ]", "answer": "হাইপারলিংক এর মাধ্যমে একটি ওয়েবপেজের সাথে অন্য একটি ওয়েবপেজ বা ডকুমেন্ট এর লিংক করা হয়। HTML এ <a> ট্যাগ ব্যবহার করে হাইপারলিংক করা হয়।" },
    { "question_no": 34, "question": "ওয়েবসাইট পাবলিশিং কী? [মা. বোর্ড-২০২৩]", "answer": "একটি ওয়েবসাইটকে ইন্টারনেটে প্রকাশের প্রক্রিয়াকেই ওয়েবসাইট পাবলিশিং বলা হয়ে থাকে। এজন্য ওয়েবসাইট তৈরি করার পর সেটিকে সার্ভারে সংরক্ষন করতে হয় এবং এটিকে সনাক্ত করার জন্য ডোমেইন নেম রেজিস্ট্রেশন করতে হয়।" },
    { "question_no": 35, "question": "ওয়েবসাইট হোস্টিং কী? [দি. বোর্ড-২০২৩]", "answer": "একটি ডোমেইন এর অধীনে ওয়েবসাইটকে কোন ওয়েব-সার্ভারে আপলোড (হোস্ট) করাকে ওয়েবসাইট হোস্টিং বলা হয়" }
]
